---
title: PF TP6 - Fonctions d'ordres supérieurs
date: 2020-02-25
---


# Exercices

## Forme curryfiée

- Écrivez une fonction `myRangeTuple1` qui prend un tuple `(x0, x1)` et
  retourne la liste des entiers entre `x0` et `x1`.

```text
*Main> myRangeTuple1 (0, 9)
[0,1,2,3,4,5,6,7,8,9]
```

- Écrivez une fonction `myRangeCurry1` équivalente mais qui prend deux
  paramètres au lieu d'un tuple.

```text
*Main> myRangeCurry1 0 9
[0,1,2,3,4,5,6,7,8,9]
```

* * *

- Écrivez une fonction `myRangeTuple2` qui un prend `x1` et retourne la liste
  des entiers jusqu'à `x1`. Pour cela, utilisez la fonction `myRangeTuple1`.

```text
*Main> myRangeTuple2 9
[0,1,2,3,4,5,6,7,8,9]
```

- Écrivez une fonction `myRangeCurry2` équivalente mais utilisant
  `myRangeCurry1`.

```text
*Main> myRangeCurry2 9
[0,1,2,3,4,5,6,7,8,9]
```

* * *

- Écrivez une fonction `myCurry` qui transforme une fonction non-curryfiée en
  fonction curryfiée.

- Testez sur `myRangeTuple1`.


## Évaluation partielle

- Quel est le type de la fonction `take` ?

- Écrivez une fontion `myTake2` qui retourne les deux premiers éléments d'une
  liste. Utilisez l'évaluation partielle.

```text
*Main> myTake2 [1..4]
[1,2]
```

* * *

- Quel est le type de `(!!)` ? Et celui de `flip (!!)` ?

- Écrivez une fonction `myGet2` qui retourne le troisième élément d'une liste
  (on considère que la liste a suffisamment d'éléments).

```text
*Main> myGet2 [1..4]
3
```

* * *

- Écrivez une expression `map` qui multiplie par 2 chaque entier de la liste
  `[1..4]`.

- Écrivez une expression `map` qui divise par 2 chaque entier de la liste
  `[1..4]`.


## Lambda

- En utilisant un `map` et une lambda, écrivez une expression qui multiplie 2
  par chaque entier de la liste `[1..4]`.

- En utilisant un `map` et une lambda, écrivez une expression qui divise par 2
  chaque entier de la liste `[1..4]`.

- En utilisant `map`, `zip` et une lambda, construisez la liste `["a-1", "b-2",
  ... , "z-26"]`.

- Idem mais en utilisant `zipWith` et une lambda.

- Idem mais avec une lambda sous forme curryfiée.


## Composition

- Écrivez une fonction `plus42Positif` qui teste si un entier incrémenté de 42
  est positif, en utilisant une composition de fonctions.

```text
*Main> plus42Positif 2
False

*Main> plus42Positif (-84)
True
```

- Écrivez une fonction `mul2PlusUn` qui calcule $2x+1$, en utilisant une
  composition de fonctions.

```text
*Main> mul2PlusUn 10
21
```

- Écrivez une fonction `mul2MoinsUn` qui calcule $2x-1$, en utilisant une
  composition de fonctions.

```text
*Main> mul2MoinsUn 10
19
```

- Écrivez une fonction `applyTwice` qui applique deux fois une fonction. 

```text
*Main> applyTwice mul2PlusUn 10
43
```


# Récapitulatif

## Parcours en spirale d'une matrice 

On veut parcourir une matrice en spirale, du coin en haut à gauche jusqu'au
centre et dans le sens horaire. Par exemple, avec la matrice 

$$\left[
\begin{matrix}
a & b & c & d \\
e & f & g & h \\
i & j & k & l \\
m & n & o & p \\
\end{matrix}
\right]$$

le parcours en spirale donne la liste `[a,b,c,d,h,l,p,o,n,m,i,e,f,g,k,j]`.

Ce genre de parcours est utilisé, par exemple, en synthèse d'images pour
commencer le calcul au centre de l'image (zone la plus intéressante) et ainsi
afficher cette zone plus rapidement.

* * *

Vous aurez bien sûr remarqué que le parcours en spirale peut être implémenté en
répétant les opérations suivantes :

- prendre la première ligne, ici `[a,b,c,d]`, matrice résultat : 

$$\left[
\begin{matrix}
e & f & g & h \\
i & j & k & l \\
m & n & o & p \\
\end{matrix}
\right]$$

- prendre la dernière colonne, ici `[h,l,p]`, matrice résultat : 

$$\left[
\begin{matrix}
e & f & g \\
i & j & k \\
m & n & o \\
\end{matrix}
\right]$$

* * *

- prendre la dernière ligne dans l'ordre inverse, ici `[o,n,m]`, matrice
  résultat : 

$$\left[
\begin{matrix}
e & f & g \\
i & j & k \\
\end{matrix}
\right]$$

- prendre la première colonne dans l'ordre inverse, ici `[i,e]`, matrice
  résultat : 

$$\left[
\begin{matrix}
f & g \\
j & k \\
\end{matrix}
\right]$$

- etc...

* * *

En Haskell, on peut représenter une matrice comme la liste de ses lignes,
chaque ligne étant la liste des colonnes correspondantes. Par exemple, notre
matrice d'exemple peut s'écrire :

```haskell
m = [['a','b','c','d'],
     ['e','f','g','h'],
     ['i','j','k','l'],
     ['m','n','o','p']]`
```

Ainsi, on récupère une ligne très facilement, par exemple la première ligne de
`m` est `head m`.  Pour récupérer une colonne, il suffit de passer par la
matrice transposée.

* * *

Écrivez un programme en Haskell qui calcule le parcours en spirale d'une
matrice.  Pour simplifier, vous pouvez écrire la matrice en dur dans le code
mais on doit pouvoir la remplacer par une autre. Indication : utilisez les
fonctions `transpose`, `splitAt` et `cycle` du module `Data.List`.


## Interface graphique avec Gi-Gtk

- Implémentez une interface graphique permettant de saisir une liste de tâches
  et de la vider. Pour cela, utilisez
  [gi-gtk](https://hackage.haskell.org/package/gi-gtk-3.0.22) (faites attention
  de lire la documentation à la bonne version) et partez de l'exemple
  ci-dessous.

<video preload="metadata" controls>
<source src="files/2020-pf-todolist.mp4" type="video/mp4" />
![](files/2020-pf-todolist.png){width="50%"}

</video>

* * *

```haskell
{-# LANGUAGE OverloadedStrings #-}

import qualified GI.Gtk as Gtk
import Data.Text

main :: IO ()
main = do
    _ <- Gtk.init Nothing
    window <- Gtk.windowNew Gtk.WindowTypeToplevel 
    Gtk.windowSetDefaultSize window 300 100
    Gtk.windowSetTitle window "Hello World!"
    _ <- Gtk.onWidgetDestroy window Gtk.mainQuit

    label <- Gtk.labelNew (Just "Hello World!")
    Gtk.containerAdd window label

    Gtk.widgetShowAll window
    Gtk.main
```


## IORef

- Écrivez un serveur web qui permet de lister des noms (url `/`) et d'en
  ajouter (url `/add/...`). Pour cela, utiliser
  [IORef](https://hackage.haskell.org/package/base/docs/Data-IORef.html),
  [liftIO](https://hackage.haskell.org/package/base/docs/Control-Monad-IO-Class.html)
  et l'exemple ci-dessous.

<video preload="metadata" controls>
<source src="files/2020-pf-webapp.mp4" type="video/mp4" />
![](files/2020-pf-webapp.png){width="90%"}

</video>

* * *

```haskell
{-# LANGUAGE OverloadedStrings #-}

import           Control.Monad.IO.Class
import           Data.IORef
import qualified Data.Text.Lazy as L
import           Web.Scotty 

main :: IO ()
main = do
    scotty 5000 $ do
        get "/" $ do
            text "TODO"
        get "/add/:name" $ do
            name <- param "name"
            text $ name <> " added"
```

